\documentclass{article}

\usepackage{fancyhdr} % Required for custom headers
\usepackage{lastpage} % Required to determine the last page for the footer
\usepackage{extramarks} % Required for headers and footers
\usepackage{graphicx} % Required to insert images
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{mathtools}

\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator{\E}{\mathbb{E}}

\newcommand\norm[1]{\left\lVert#1\right\rVert}

% Margins
\topmargin=-0.45in
\evensidemargin=0in
\oddsidemargin=0in
\textwidth=6.5in
\textheight=9.0in
\headsep=0.25in

\linespread{1.1} % Line spacing

% Set up the header and footer
\pagestyle{fancy}
\lhead{\hmwkAuthorName} % Top left header
\rhead{\firstxmark} % Top right header
\lfoot{\lastxmark} % Bottom left footer
\cfoot{} % Bottom center footer
\rfoot{Page\ \thepage\ of\ \pageref{LastPage}} % Bottom right footer
\renewcommand\headrulewidth{0.4pt} % Size of the header rule
\renewcommand\footrulewidth{0.4pt} % Size of the footer rule

% \setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    DOCUMENT STRUCTURE COMMANDS
%    Skip this unless you know what you're doing
%----------------------------------------------------------------------------------------

% Header and footer for when a page split occurs within a problem environment
\newcommand{\enterProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
}

% Header and footer for when a page split occurs between problem environments
\newcommand{\exitProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1}{}\nobreak
}

\setcounter{secnumdepth}{0} % Removes default section numbers
\newcounter{homeworkProblemCounter} % Creates a counter to keep track of the number of problems

\newcommand{\homeworkProblemName}{}
\newenvironment{homeworkProblem}[1][Problem \arabic{homeworkProblemCounter}]{ % Makes a new environment called homeworkProblem which takes 1 argument (custom name) but the default is "Problem #"
\stepcounter{homeworkProblemCounter} % Increase counter for number of problems
\renewcommand{\homeworkProblemName}{#1} % Assign \homeworkProblemName the name of the problem
\section{\homeworkProblemName} % Make a section in the document with the custom problem count
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer within the environment
}{
\exitProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

\newcommand{\problemAnswer}[1]{ % Defines the problem answer command with the content as the only argument
\noindent\framebox[\columnwidth][c]{\begin{minipage}{0.98\columnwidth}#1\end{minipage}} % Makes the box around the problem answer and puts the content inside
}

\newcommand{\homeworkSectionName}{}
\newenvironment{homeworkSection}[1]{ % New environment for sections within homework problems, takes 1 argument - the name of the section
\renewcommand{\homeworkSectionName}{#1} % Assign \homeworkSectionName to the name of the section from the environment argument
\subsection{\homeworkSectionName} % Make a subsection with the custom name of the subsection
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName\ [\homeworkSectionName]} % Header and footer within the environment
}{
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    NAME AND CLASS SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\hmwkTitle}{Задание\ №3 \\ <<Процессы Дирихле для кластеризации изображений цифр>>} % Assignment title
\newcommand{\hmwkClass}{Байесовские методы в машинном обучении,\ 417} % Course/class
\newcommand{\hmwkAuthorName}{Игорь Гитман} % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{
\vspace{2in}
\textmd{\textbf{\hmwkClass:\ \hmwkTitle}}\\
\vspace{3in}
}

\author{\textbf{\hmwkAuthorName}}
\date{} % Insert date here if you want it to appear below your name

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    TABLE OF CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\begin{homeworkProblem}[Основное задание]
    Необходимо было:
    \begin{enumerate}
        \item Вывести все необходимые формулы.
        \item Реализовать алгоритм вариационного вывода со стартом из нескольких случайных начальных приближений и выбором лучшего приближения $q$ по максимальному значению $\mathcal{L}$. Реализовать отображение центров кластеров, найденных алгоритмом.
        \item Протестировать полученный алгоритм на небольшой подвыборке Digits. Качественно охарактеризовать, как влияют параметры модели $\alpha, a, b$ на вид и количество образующихся кластеров. Выбрать конкретные значения $\alpha, a, b$ и использовать их во всех дальнейших экспериментах.
        \item Запустить алгоритм на полной выборке Digits. Сколько и каких получилось кластеров? Рассмотреть величины $q(z_n = k)$ в качестве признаков
        $n$-го объекта выборки, обучить любой классификатор на образованных данных, построить матрицу точности на контрольной выборке.
        Проинтерпретировать результат.
        \item Протестировать алгоритм в условиях, когда обучающие данные приходят порциями. Как меняются кластеры по мере добавления данных с новыми видами цифр?
        \item Написать отчёт в формате PDF с описанием всех проведённых исследований. В отчёте также должен содержаться вывод необходимых формул.
    \end{enumerate}
\end{homeworkProblem}

\begin{homeworkProblem}[Вывод необходимых формул]
    Формула для совместного распределения после того, как мы принимаем все допущения, оговоренные в задании выглядит следующим образом:
    \begin{align*}
        p(X, Z, v, \theta | \alpha, a, b) = \left[\prod_{k=1}^T\prod_{i=1}^D\frac{\theta_{ki}^{a - 1}(1 - \theta_{ki})^{b - 1}}{B(a, b)}\frac{(1 - v_k)^{1 - \alpha}}{B(1, \alpha)}\right]\prod_{n=1}^N\prod_{k=1}^T\left[\prod_{i=1}^D\theta_{ki}^{x_{ni}}(1-\theta_{ki})^{1-x_{ni}}v_k\prod_{j=1}^{k-1}(1-v_j)\right]^{z_{nk}}
    \end{align*}
    В силу условной сопряженности, для того, чтобы получить формулы для $\log q(Z), \log q(\theta), \log q(v)$ достаточно взять логарифм от совместного распределения и записать все, что зависит от соответствующих переменных (учитывая, что по остальным мы берем мат. ожидания) в виде известного распределения. Сделаем это:
    \begin{align*}
        \log p(X, Z, v, \theta | \alpha, a, b) &= \left[\sum_{k=1}^T\sum_{i=1}^D(a - 1)\log\theta_{ki} + (b - 1)\log(1 - \theta_{ki}) - \log B(a, b) + (1 - \alpha)\log(1 - v_k) - \log B(1, \alpha)\right] + \\ &+ \sum_{n=1}^N\sum_{k=1}^T z_{nk}\left[\sum_{i=1}^D x_{ni}\log\theta_{ki} + (1-x_{ni})\log(1-\theta_{ki}) + \log v_k + \sum_{j=1}^{k-1}\log(1-v_j)\right]
    \end{align*}
    Получим формулу для $q(z)$ --- это будет просто дискретное распределение:
    \begin{align*}
        q(Z) \propto &\prod_{n=1}^N\prod_{k=1}^T r_{nk}^{z_{nk}} = \prod_{n=1}^N \frac{\prod_{k=1}^T r_{nk}^{z_{nk}}}{\sum_{j=1}^T\prod_{i=1}^Tr_{ni}^{z_{nj}}} = \prod_{n=1}^N \frac{\prod_{k=1}^T r_{nk}^{z_{nk}}}{\sum_{j=1}^Tr_{nj}} \\
        r_{nk} &= \exp{\left(\sum_{i=1}^D x_{ni}\E\log\theta_{ki} + (1-x_{ni})\E\log(1-\theta_{ki}) + \E\log v_k + \sum_{j=1}^{k-1}\E\log(1-v_j)\right)}
    \end{align*}
    Получим формулу для $q(\theta)$ --- это будет Бета-распределение:
    \begin{align*}
        q(\theta) = \prod_{k=1}^T\prod_{i=1}^D \text{Beta}(\theta_{ki} | a + \sum_{n=1}^N x_{ni}\E z_{nk}, b + \sum_{n=1}^N (1-x_{ni})\E z_{nk})
    \end{align*}
    Формула для $q(v)$ также будет представлять из себя Бета-распределение. Это понятно, так как единственные слогаемые, которые есть в сумме --- это логарифмы $v_k$ и $1 - v_k$. Раскрывая двойные суммы, получим следующие параметры:
    \begin{align*}
        q(v) = \prod_{k=1}^T \text{Beta}(v_k | \sum_{n=1}^N\E z_{nk} + 1, \alpha + \sum_{j=k+1}^T\sum_{n=1}^N\E z_{nj})
    \end{align*}
    Выведем теперь формулу для нижней оценки на логарифм неполного правдоподобия:
    \begin{align*}
        \mathcal{L}(q) &= \E_{q(Z, \theta, v)}\log p(X, Z, v, \theta | \alpha, a, b) - \E_{q(Z, \theta, v)}\log q(Z, \theta, v) = \\
        &= \sum_{k=1}^T\left[\sum_{i=1}^D\left((a - 1)\E\log\theta_{ki} + (b - 1)\E\log(1 - \theta_{ki}) - \log B(a, b)\vphantom{\sum_{k=1}^T}\right) + (\alpha - 1)\E\log(1 - v_k) - \log B(1, \alpha)\right] + \\
        &+ \sum_{n=1}^N\sum_{k=1}^T \E z_{nk}\left[\sum_{i=1}^D x_{ni}\E\log\theta_{ki} + (1-x_{ni})\E\log(1-\theta_{ki}) + \E\log v_k + \sum_{j=1}^{k-1}\E\log(1-v_j)\right] - \\ &- \left[\sum_{n=1}^N \sum_{k=1}^T  \log r_{nk}\E z_{nk} - \log\left(\sum_{j=1}^Tr_{nj}\right) + \sum_{k=1}^T\sum_{i=1}^D\left[(a_{\theta_{ki}} - 1)\E\log\theta_{ki} + (b_{\theta_{ki}} - 1)\E\log(1 - \theta_{ik}) - \log{B(a_{\theta_{ki}}, b_{\theta_{ki}})}\vphantom{\sum_{k=1}^T}\right]\right. + \\
        &+ \left.\sum_{k=1}^T\left[(a_{v_k} - 1)\E\log v_k + (b_{v_k} - 1)\E\log(1 - v_k) - \log{B(a_{v_k}, b_{v_k})} \vphantom{\sum_{k=1}^T}\right]\vphantom{\log\left(\sum_{j=1}^Tr_{nj}\right)}\right]
    \end{align*}
    И в конце, получим необходимые формулы для используемых статистик наших распределений:
    \begin{align*}
        \E z_{nk} &= \frac{r_{nk}}{\sum_{j=1}^T r_{nj}} \\
        \E_{\text{Beta}(x | a, b)} \log x &= \psi(a) - \psi(a + b) \\
        \E_{\text{Beta}(x | a, b)} \log (1 - x) &= \psi(b) - \psi(a + b)
    \end{align*}
    Здесь $\psi(x)$ --- это дигамма функция. Формулы для математических ожиданий по Бета-распределению получаются из того, что логарифмы $x$ и $1 - x$ --- это досточные статистики Бета-распределения. Дифференцируя логарифм нормировочной константы легко получить данные формулы.
\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Подбор параметров $\alpha, a, b$]
    Для того, чтобы подобрать параметры использовалась выборка небольшого размера (300 объектов), количество рестартов было равно 3 и максимальное количество итераций было равно 100. Кроме того, проводилось по три отдельных запуска каждого эксперимента и полувшиеся значения количества кластеров усреднялись. Таким образом я постарался уменьшить дисперсию результата, чтобы можно было с большей уверенностью оценивать параметры.

    Так как мы знаем, как будет выглядеть Бета-распределение при различных параметрах $a$ и $b$, мы можем перед тем, как проводить эксперименты выдвинуть несколько гипотез о том, как будет влиять изменение всех параметров на количество и вид кластеров. Параметры $a$ и $b$ отвечают за параметры кластеров, а $\alpha$ отвечает за количество кластеров (сколько вероятностной массы пойдет на каждый кластер).

    Мы можем точно сказать, что при тех значениях $a$ и $b$, которые поощряют различные $\theta$, кластеры должны быть более вариативны. При $a = b = 1$ распределение выродится в равномерное и вариативность будет наивысшей. При $a = b > 1$, плотность вероятности будет скапливаться возле мат.ожидания = $0.5$, и, соответственно, чем больше значение параметров, тем меньше будет вариативность. При $a = b < 1$ плотность начнет перетекать из равномерной в вырожденную в значения $0$ и $1$. Соответственно, при равных значениях параметров, наибольшая вариативность кластеров теоретически должна достигаться где-то близко к $1$. Если $a$ и $b$ не равны, то при $a > 1, b > 1$ плотность все равно будет концентрироваться в одном месте и вариативность должны быть небольшой. При $a < 1$, плотность будет скапливаться возле $0$, при $b < 1$ возле $1$.

    Аналогичные рассуждения можно провести для параметра $\alpha$, учитывая, что он отвечает за количество различных кластеров. В целом, если $\alpha$ будет мало, то значения $v_k$ будут получаться близки к $1$. Если $\alpha$ будет велико, то значения будут близки к $0$. И в том и в другом случае распределение на $\theta$ будет вырождаться и количество кластеров должно быть небольшим.

    Проверим наши теоретические рассуждения экспериментально:
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.18\columnwidth]{images/alpha01.png}
        \includegraphics[width=0.18\columnwidth]{images/alpha05.png}
        \includegraphics[width=0.18\columnwidth]{images/alpha10.png}
        \includegraphics[width=0.18\columnwidth]{images/alpha15.png}
        \includegraphics[width=0.21\columnwidth]{images/alpha100.png}
    \end{center}

    Здесь цветом показано количество кластеров. В целом видно, что чем сильнее $\alpha$ отклоняется от $1$, тем больше в среднем получается кластеров. Также можно заметить, что значения $a$ и $b$ также влияют на это количество: чем они меньше, тем больше получается кластеров, причем зависимость от $\alpha$ ощутимо сильнее. Это, видимо, связано с тем, что распределения Бернулли начинают вырождаться и кластерам становится гораздо сложнее сливаться друг с другом.

    Зависимость вариативности кластеров оценить гораздо сложнее, так как на них можно только смотреть глазами. К тому же, при уменьшении вариативности кластеров, их количество также становится меньше. В целом, я бы сказал, что теоретические рассуждения не подтверждаются, так как, вероятно, не сильно отличающиеся $\theta$ могут тем не менее давать различные кластеры. Для примера приведу несколько картинок кластеров, полученных при разных $a$, $b$ и $\alpha = 1.2$ (чтобы обеспечить побольше кластеров) на всей выборке (чтобы сравнение было более честным, я везде фиксировал начальное приближение):

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.195\columnwidth]{images/ab01.png}
        \includegraphics[width=0.195\columnwidth]{images/ab05.png}
        \includegraphics[width=0.195\columnwidth]{images/ab10.png}
        \includegraphics[width=0.195\columnwidth]{images/ab50.png}
    \end{center}

    Видно, что алгоритм часто выделяет интересные кластеры (например, разные написания цифры~1). Но, также в некоторых случаях есть и очень похожие кластеры. Все дальнейшие эксперименты будут проводиться при $a = b = 4.5, \alpha=0.5$.
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\columnwidth]{images/ab45.png}
    \end{center}
\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Запуск на всей выборке, обучение классификатора]
    Картинки, полученные при запуске алгоритма на всей выборке можно посмотреть в предыдущем пункте. В качестве классификатора для обучения на вероятностях принадлежности к кластерам я выбрал Random Forest. Привожу полученную в результате обучения матрицу ошибок (для обучения использовалось 1000 объектов выборки и количество деревьев было равно 50).
    \begin{center}
        \begin{tabular}[h]{l|rrrrrrrrrr}
        {} &   0 &   1 &   2 &   3 &   4 &   5 &   6 &   7 &   8 &   9 \\ \hline
        0 &  72 &   0 &   0 &   0 &   0 &   3 &   3 &   0 &   0 &   1 \\
        1 &   0 &  71 &   0 &   0 &   0 &   1 &   0 &   0 &   7 &   1 \\
        2 &   1 &   1 &  66 &   3 &   0 &   0 &   0 &   0 &   1 &   5 \\
        3 &   0 &   0 &   1 &  64 &   0 &   1 &   0 &   4 &   6 &   3 \\
        4 &   0 &   0 &   0 &   0 &  79 &   1 &   0 &   2 &   0 &   1 \\
        5 &   0 &   0 &   0 &   0 &   2 &  78 &   0 &   0 &   0 &   2 \\
        6 &   0 &   0 &   0 &   0 &   2 &   0 &  77 &   0 &   1 &   0 \\
        7 &   0 &   0 &   0 &   0 &   0 &   0 &   0 &  80 &   0 &   0 \\
        8 &   0 &   6 &   7 &   5 &   0 &   5 &   0 &   4 &  46 &   3 \\
        9 &   0 &   1 &   0 &  16 &   0 &  10 &   0 &   1 &   1 &  52 \\
        \end{tabular}
    \end{center}
    Видно, что в целом объекты классифицируются неплохо. Как всегда в подобных случаях классификатор путает похожие цифры (например, 3 и 9). Также можно отметить, что точность обучения просто на пикселях картинок, вытянутых в вектор будет выше, чем точность обучения на полученных вероятностях из процесса Дирихле. Это тоже несложно понять, ведь в большинстве случаев наши вероятности --- это вектора, содержащие практически одну 1 и остальные 0, и классификатор вынужден отнести цифру к соответствующему классу. По сути, в основном, все, что он может сделать, это правильно распределить полученные кластера между классами.
\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Последовательное добавление новых данных]
    Рассмотрим случай последовательного добавления новых данных. Для этого я изначально выбрал из нашего датасета только картинки, на которых изображались цифры 0, 1, 3 или 5. Затем последовательно к ним были добавлены 2 и 4. И в конце были добавлены все остальные цифры. Вот какие результаты получились:
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.32\columnwidth]{images/first.png}
        \includegraphics[width=0.32\columnwidth]{images/second.png}
        \includegraphics[width=0.32\columnwidth]{images/third.png}
    \end{center}
    Видно, что каждый раз появляются новые кластеры и остается часть старых.
\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Общие выводы]
    В целом можно сказать, что с помощью процессов Дирихле получается достаточно эффективный метод кластеризации данных, способный автоматически подбирать количество кластеров. Также, можно использовать получаемые в ходе обучения вероятности принадлежности кластерам в качестве добавочных признаков для решения задачи классификации.
\end{homeworkProblem}
\end{document}
